\section{Monitor Synchronisation}
In Java können \textit{synchronized}-Blöcke für Critical-Section verwendet werden. Dabei kann innerhalb einer Critical-Section nur ein Thread den LOCK darauf haben. c\# besitzt dafür \textit{lock}-Block.
\begin{lstlisting}
	// Object
	synchronized void f() { ... } <=> void f() { synchronized(this) { ... } }
	// Class
	static synchronized void f() { ... } <=> static void f() { synchronized(Test.class) { ... } }
\end{lstlisting}
Durch \textit{wait} und \textit{notifyAll} können in Java auf Bedingungen gewartet werden. Notify sollte dabei nur verwendet werden, wenn One-In-One-Out erfüllt ist. Das bedeutet, alle Wartende den selbe Bedinung erfüllen müssen und egal ist, welcher Benachrichtigt wird.

\textit{Thread.sleep()} und \textit{Thread.yield()} geben Monitor-Lock nicht frei!

c\# hat dafür die statische Klasse \textit{Monitor} mit \textit{Wait} und \textit{PulseAll}.
\begin{lstlisting}
private final Queue<T> queue = new LinkedList<T>();

public synchronized void put(T item) throws InterruptedException {
	while (queue.size() == capacity) { wait(); } // WICHTIG: condition immer nochmals pruefen nach aufwecken
	queue.add(item);
	notifyAll(); // alle aufwecken, da ansonsten evt wait condition wieder anhaehlt und kein Thread mehr startet
}

public synchronized T get() throws InterruptedException {
	while (queue.size() == 0) { wait(); }
	T item = queue.remove();
	notifyAll();
	return item;
}
\end{lstlisting}
\textbf{WICHTIG:} Condition immer in eine While Schlaufe prüfen!


\section{Semaphore}
Semaphore ist ein low-level Synchronisation Konzept welches für performante Ressourcen verwaltung verwendet werden kann. Es erlaubt eine spezifische benachrichtigung, anstatt ineffizientes \textit{notifyAll}. Dabei wird die blockierende \textit{acquire()} Methode, um die Ressource zu reservieren (bzw. Counter runterzählen) und \textit{release()} für das Freigeben (Counter erhöhen) verwendet.

\begin{lstlisting}
public class Monitor {
	private final Semaphore monitorLock = new Semaphore(1);
	private final Semaphore innerWaiting = new Semaphore(0);
	private final Semaphore innerPulsed = new Semaphore(0);
	private int waitingThreads = 0;
	public void lock() throws InterruptedException {
		monitorLock.acquire();
	}
	public void unlock() {
		monitorLock.release();
	}
	public void await() throws InterruptedException {
		waitingThreads++;
		monitorLock.release();
		innerWaiting.acquire();
		innerPulsed.release();
		monitorLock.acquire();
	}
	public void signalAll() throws InterruptedException {
		innerWaiting.release(waitingThreads);
		innerPulsed.acquire(waitingThreads);
		// make sure that all waiting threads have been woken up
		waitingThreads = 0;
	}
}
\end{lstlisting}
Für faire (dH FiFo für Wartende) mit \textit{new Semaphore(0, true)} arbeiten.


\section{Lock \& Condition}
Unabhängig vom eingebauten Java Monitor.
\begin{lstlisting}
private Queue<T> queue = new LinkedList<>();
private Lock monitor = new ReentrantLock();
private Condition nonFull = monitor.newCondition();
private Condition nonEmpty = monitor.newCondition();

public void put(T item) throws InterruptedException {
	monitor.lock();
	try {
		while (queue.size() == capacity) { nonFull.await(); }
		queue.add(item);
		nonEmpty.signal();
	} finally {
		monitor.unlock();
	}
}

public T get() throws InterruptedException {
	monitor.lock();
	try {
		while (queue.size() == 0) { nonEmpty.await(); }
		T item = queue.remove();
		nonFull.signal();
		return item;
	} finally {
		monitor.unlock();
	}
}
\end{lstlisting}

\section{Advanced}
Folgende Klassen sind für Speziallfälle implementiert:
\begin{itemize}[nosep]
	\item CountDownLatch
	\item CycleBarrier
	\item Exchange
	\item ReentrantLock
	\item ReentrantReadWriteLock	 
\end{itemize}

~\\
\textbf{Java Monitor} hat nur eine Queue. Lock\&Cond für jede eine Queue


\textbf{Semaphore} ist nicht blockierend wenns tickets hat. Ticket werden runter und hoch gezählt. Bei \textbf{CountDownLatch} kann nicht mehr hochgezählt werden, weil wir nicht wissen wieviele Threads überhaupt darauf warten müssen.


\textbf{CyclicBarrier} wird automatische zurückgesetzt, wenn alle Threads durch sind.
